% Created 2022-04-23 sáb 01:21
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=0.7in]{geometry}
\author{Ernest Henry Shackleton}
\date{\today}
\title{Taller de Iniciación en GNU Emacs Org-mode\\\medskip
\large Flisol 2022 - Universidad Catolica de Temuco, Chile.}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\maketitle
\begin{abstract}
La Licencia Pública General de GNU o más conocida por su nombre en inglés GPL General Public License (o simplemente sus siglas en inglés GNU GPL) es una licencia de derecho de autor ampliamente usada en el mundo del software libre y código abierto, y garantiza a los usuarios finales (personas, organizaciones, compañías, etc) la libertad de usar, estudiar, compartir (copiar) y modificar el software. Su propósito es doble: declarar que el software cubierto por esta licencia es libre, y protegerlo (mediante una práctica conocida como copyleft) de intentos de apropiación que restrinjan esas libertades a nuevos usuarios cada vez que la obra es distribuida, modificada o ampliada.

Se otorga permiso para copiar, distribuir y/o modificar este documento.
Documento bajo los términos de la Licencia de Documentación Libre GNU (FDL), Versión 1.2 o cualquier versión posterior publicada por la Free Software Fundación; sin secciones invariantes, sin textos de portada y sin textos de contraportada. Se incluye una copia de la licencia en la sección titulada “Licencia de documentación libre GNU”. Esta obra fue compuesta con emacs org-mode.

\section{Introducción}
\label{sec:org4833294}

Esta charla es una referencia mínima, para conocer y trabajar con \textbf{GNU Emacs} y su modo mayor \textbf{Org-mode}, puedes descargar todo el material desde: \url{https://salsa.debian.org/shackleton/emacs-org-mode-flisol-2022}


\subsection{Emacs}
\label{sec:org19314a1}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/shackleton/Proyectos/personales/flisol_2022/img/emacs.png}
\end{center}


Emacs\footnote{\label{GNU Emacs} \url{https://www.gnu.org/software/emacs/}} es una maquina \textbf{Lisp}\footnote{\label{Emacs Lips} \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Emacs\_Lisp}}, Que se presenta como un poderoso y dinámico editor de textos, altamente escalable. Definida por algunos eruditos como una de las joyas mas hermosas de la programación del software libre. Puede transformarse en un completo entorno de desarrollo integrado de software \textbf{IDE}\footnote{\label{IDE} \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Entorno\_de\_desarrollo\_integrado}}, auto-documental y completamente configurable especial, para paladares técnicos, científicos, ingenieros de software e infraestructuras y Hackers éticos.

\textbf{\emph{I’m using Linux. A library that emacs uses to communicate with Intel hardware.”
– Erwin, \#emacs, \#Freenode.}}

\subsection{Org-mode}
\label{sec:orgb69b980}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/shackleton/Proyectos/personales/flisol_2022/img/org-mode.png}
\end{center}
\textbf{Org-mode}\footnote{\label{org-mode} \url{https://orgmode.org/index.html}} es un modo de Emacs. Una especie de lenguaje de programación literal\footnote{\label{Programación Literaría} \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Programaci\%C3\%B3n\_literaria}}. Para tener una idea absurda, pero útil señalo Markdown\footnote{\label{Markdown} \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Markdown}}. pero en la practica org-mode, cuenta con muchos mas recursos, que lo convierten en un modo de Emacs indispensable, para organizar proyectos, testear código y documentarlo. Especial para la creación de documentos técnicos y científicos, que utilicen Latex\footnote{\label{Latex} \url{https://es.wikipedia.org/wiki/LaTeX}} o cualquier lenguaje de programación, como por ejemplo; Lisp, Python, Ruby, entre muchos mas.

\textbf{\emph{org-mode para la vida!}}


\section{Introducción Rápida a GNU Emacs}
\label{sec:org9a20c90}

GNU Emacs está implementado como un intérprete de Emacs Lisp escrito en C, al cual se ha extendido con funciones en Lisp para editar texto; por lo que casi todo el código de Emacs se puede modificar o extender en tiempo real. Esto ha permitido extender GNU Emacs con paquetes para cubrir toda clase de actividad que involucre texto: desde escribir, compilar o ejecutar interactivamente programas para varios lenguajes de computadora, hasta revisar correo electrónico, chatear o navegar en Internet.\footnote{\label{Manual} \url{https://www.gnu.org/software/emacs/manual/pdf/emacs.pdf}}


\subsection{Datos puntuales}
\label{sec:org0bf20f3}

\begin{itemize}
\item El manual de \textbf{GNU Emacs} lo describe como «un editor extensible, personalizable, auto-documentado y de tiempo real».
\item Fue escrito en 1975 por Richard Stallman junto con Guy Steele.
\item En la cultura de \textbf{Unix}, Emacs es uno de los dos principales contendientes en las tradicionales guerras de editores, el otro es vi.
\item Emacs nació en los laboratorios del MIT durante los años 70.
\item GNU Emacs está escrito en Emacs Lisp (a su vez implementado en C) como lenguaje de extensión.
\item Encontrar un archivo significa que puede ver su contenido dentro de Emacs.  En cierta forma, es como si estuviera editando el archivo mismo.  Sin embargo los cambios que haga mediante Emacs no serán permanentes hasta que «guarde» el archivo.  Esto es para evitar dejar un archivo a medio cambiar en el sistema cuando no quiera.  Incluso cuando guarde, Emacs dejará el archivo original bajo un nombre cambiado en caso de que luego decida que sus cambios fueron un error.
\item Para usuarios con deficiencias visuales, hay un subsistema llamado \textbf{Emacspeak} que permite que el editor sea usado únicamente mediante una interfaz de audio. - En una pantalla gráfica, como en GNU/Linux usando el sistema X Window, Emacs ocupa
\item Una ventana gráfica. En una terminal de texto, Emacs ocupa toda la pantalla de la terminal.
\end{itemize}

\section{Instalación de GNU Emacs}
\label{sec:org66195de}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/shackleton/Proyectos/personales/flisol_2022/img/gnuemacs.png}
\end{center}

GNU Emacs es multiplataforma, y puede ser ejecutado en distintos sistemas operativos.

\url{https://www.gnu.org/software/emacs/download.html\#gnu-linux}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/shackleton/Proyectos/personales/flisol_2022/img/emacs_linux.png}
\end{center}

\subsection{Instalación en GNU/Linux}
\label{sec:orgaffcbe4}
Aquí están algunos de los comandos que varias distribuciones GNU/Linux utilizan para instalar un paquete llamado emacs.

\begin{verbatim}
guix package -i emacs

sudo apt-get install emacs

sudo pacman -S emacs

sudo dnf install emacs

sudo zypper install emacs
\end{verbatim}

\subsection{Instalación en windows}
\label{sec:orgdd88ba4}
GNU Emacs para Windows se puede descargar desde un mirror GNU o el servidor FTP GNU principal.
Descomprime el archivo zip preservando la estructura del directorio, y ejecuta \textbf{bin$\backslash$ runemacs.exe} Alternativamente, crea un atajo de escritorio para \textbf{bin$\backslash$ runemacs.exe} y comienza Emacs haciendo doble clic en el icono de ese atajo.

\url{https://mirror.cedia.org.ec/gnu/emacs/windows/}

\subsection{Instalación en MacOS}
\label{sec:org5ecfa24}
GNU Emacs se pueden instalar en MacOS usando Homebrew.

\begin{verbatim}
brew install --cask emacs
sudo port install emacs-app
\end{verbatim}


\section{Términos para comprender GNU Emacs}
\label{sec:org1d289f4}
Hay algunas convenciones importantes de Emacs que es necesario conocer antes de seguir desarrollando habilidades es muy importante memorízalos.

\subsection{Buffers}
\label{sec:orga83ddc2}
Emacs almacena cada texto del archivo dentro de un objeto llamado «buffer».  Al encontrar un archivo se crea un nuevo buffer dentro de Emacs.  Para mirar la lista de los buffers que existen actualmente, teclee:

\begin{center}
\begin{tabular}{l}
C-x C-b   Lista de buffers\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Windows}
\label{sec:orgbb6cd51}

Emacs puede tener varias «ventanas», cada una mostrando su propio texto. Explicaremos después cómo usar múltiples ventanas.  Ahora mismo
queremos explicar cómo deshacerse de ventanas adicionales y volver a la edición básica en una ventana.  Es sencillo:

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
C-x 1 & Una ventana (es decir, elimina todas las demás ventanas).\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Modeline}
\label{sec:org8f79a99}
La línea inmediatamente encima del área de eco recibe el nombre de «línea de modo» o «mode line».  La línea de modo dice algo así:

U:**-  TUTORIAL.es       63\% L749    (Fundamental)

Esta línea da información útil acerca del estado de Emacs y del texto que está editando.

\subsection{Área de eco}
\label{sec:orgd30d579}
Si Emacs ve que usted está tecleando comandos de multicaracteres lentamente, se los muestra al final de la pantalla en un área llamada «área de eco».  El área de eco contiene la línea final de la pantalla.

\subsection{The Point and Mark}
\label{sec:orgd4b43e0}

Aquí hay un resumen de operaciones simples de movimiento del cursor, incluyendo los comandos de movimiento por palabra y oración:

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
C-f & Avanzar un carácter\\
C-b & Retroceder un carácter\\
M-f & Avanzar una palabra\\
M-b & Retroceder una palabra\\
C-n & Avanzar a la línea siguiente\\
C-p & Retroceder a la línea anterior\\
C-a & Retroceder al comienzo de la línea\\
C-e & Avanzar al final de la línea\\
M-a & Retroceder al comienzo de la oración\\
M-e & Avanzar al final de la oración\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Keys}
\label{sec:orgd245cd3}
En Emacs, hay varias teclas modificadoras que puede usar, cada una con carácter propio:

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Modifier & Full Name\\
C- & Control\\
M- & Meta (“Alt”   on   most   keyboards)\\
S- & Shift\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/shackleton/Proyectos/personales/flisol_2022/img/ctr.png}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/shackleton/Proyectos/personales/flisol_2022/img/alt.png}
\end{center}


\section{Comandos}
\label{sec:orgbe5855a}
\subsection{Mover el punto}
\label{sec:orgbb2095e}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
C-f & Avanzar un carácter\\
C-b & Retroceder un carácter\\
M-f & Avanzar una palabra\\
M-b & Retroceder una palabra\\
C-n & Avanzar una línea\\
C-p & Retroceder una lınea\\
C-e & Ir al fın de línea\\
C-a & Ir al principio de línea\\
M-\} & Ir al fın del párrafo\\
M-\{ & Ir a  inicio de     párrafo\\
C-v & Avanzar una página\\
M-v & Retroceder una página\\
M-> & Ir al final del    documento\\
M-< & Ir al comiendo del    documento\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Gestión de ficheros}
\label{sec:org98d2689}

C-x C-f Lee el fichero que se indique como argumento y lo carga en el buffera activo
C-x C-s Graba el fichero cargado en el buffer activo. Si el buffer tiene nombre, se graba con ese mismo nombre, en otro caso, por ejemplo, si se trata del buffer \textbf{scratch}, Emacs pedir ́a un nombre de fichero
C-x C-w Escribe los contenidos del buffer actual en un fichero distinto del que esta asignado al buffer. El nombre del fichero donde se realiza la escritura se indica a través del minibuffer

Existen muchos comandos C-x.  He aquí la lista de los que ya ha
aprendido:

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
C-x C-f & Encontrar archivo\\
C-x C-s & Guardar archivo\\
C-x s & Guardar varios buffers\\
C-x C-b & Lista de buffers\\
C-x b & Cambiar a otro buffer\\
C-x C-c & Salir de Emacs\\
C-x 1 & Borrar todo menos una ventana\\
C-x u & Deshacer\\
\end{tabular}
\end{center}


\subsection{Buffers}
\label{sec:org63448cd}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
C-x 3 & Presenta el buffer en dos ventanas con división vertical\\
C-x 2 & Presenta el buffer en dos ventanas con división horizontal\\
C-x 1 & Presenta el buffer en una ventana\\
C-x 0 & Borra la ventana activa\\
C-x o & Lleva el punto a la próxima ventana\\
C-M-v & Desplaza   hacia abajo el texto de la próxima ventana\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Cortado de texto}
\label{sec:org5d37be6}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
C-d & Carácter hacia adelante\\
DEL & Carácter hacia atrás\\
M-d & Hasta el fin de palabra\\
M-DEL & Atrás hacia hasta el fin de palabra\\
C-k & Adelante Hasta el fin de línea\\
ESC-k & Hasta el fin de párrafo\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Copiar y pegar}
\label{sec:org11b7c69}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
M-x & Simula  borrado de texto, colocándolo en el anillo de borrado\\
C-w & Borrado de texto, colocándolo en el anillo de borrado\\
C-y & Recupera el último componente borrado\\
M-y & Selecciona componente borrados del anillo de borrado\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Búsqueda y reemplazo}
\label{sec:orgbe378b0}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
C-s & Hacia  adelante\\
C-r & Hacia  atrás\\
M-\% & Búsqueda con reemplazo\\
\end{tabular}
\end{center}


\section{Doom Emacs}
\label{sec:org250fd52}
Doom Emacs is a configuration framework for GNU Emacs tailored for bankruptcy veterans who want less framework in their frameworks, a reproducible package manager, and the performance of a hand-rolled config or better. It can be a foundation for your own config, a reference for enthusiasts building their own, or anywhere in between.\footnote{\label{Doom Emacs} \url{https://github.com/hlissner/doom-emacs}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/shackleton/Proyectos/personales/flisol_2022/img/doom.png}
\end{center}}



\section{Spacemacs}
\label{sec:orgd47fd6a}
Spacemacs is a new way to experience Emacs -- a sophisticated and polished set-up focused on ergonomics, mnemonics and consistency. \footnote{\label{Spacemacs} \url{https://www.spacemacs.org/}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/shackleton/Proyectos/personales/flisol_2022/img/ss1.png}
\end{center}}


\section{GNU Emacs Card Reference}
\label{sec:orge6f0395}
\url{https://www.gnu.org/software/emacs/refcards/pdf/refcard.pdf}

\section{Org-Mode Card Reference}
\label{sec:org333c628}

\url{http://www.cheat-sheets.org/saved-copy/orgcard.pdf}
\end{document}
